
\chapter{فرمول‌نویسی}

در مستندات مختلف ممکن است نیاز داشته باشید فرمول‌هایی بنویسید. این وضعیت در
مستندات فنی یا حتی کاربری مربوط به کتابخانه‌های کاربردی بسیار رایج است. فرض کنید
در حال توسعه یک کتابخانه ریاضی هستید و در مستنداتی که برای این کتابخانه
می‌نویسید نیاز به درج روابط و فرمول‌های ریاضی دارید. سوالی که پیش می‌آید این است
که ابزار \lr{Doxygen} چگونه از فرمول‌نویسی پشتیبانی می‌کند؟ به عبارتی چگونه
می‌توان فرمولی را (مثلا در توضیحات یک کلاس یا متد) نوشت تا در مستندات تولید شده
با استفاده از \lr{Doxygen} نیز این فرمول ظاهر شود.
یکی از امکانات مناسب \lr{Doxygen}، این است که برای نوشتن فرمول می‌توان از قوانین
فرمول‌نویسی \lr{\LaTeX} استفاده کرد. در واقع \lr{Doxygen} فرمول‌نویسی بر اساس قوانین
\lr{\LaTeX} را تشخیص می‌دهد و این سبک فرمول‌نویسی را پشتیبانی می‌کند.
با استفاده از این قابلیت می‌توان رابطه‌های بسیار پیچیده ریاضی را در مستندات
نوشت. لازم به ذکر است که استفاده از فرمول‌های \lr{\LaTeX} تنها برای قالب‌های خروجی
ابرمتن (\lr{HTML}) و \lr{\LaTeX} امکان‌پذیر است و برای خروجی‌های در قالب \lr{RTF} و
\lr{man page} کار نمی‌کند.

در این فصل ابتدا توضیح داده می‌شود که فرمول‌هایی که به سبک \lr{\LaTeX} نوشته می‌شوند
در قالب‌های خروجی مختلف چگونه ظاهر می‌شوند و چه ابزاری برای استفاده از این
امکانات نیاز است. سپس فرمول‌نویسی به سبک \lr{\LaTeX} به صورت خلاصه شرح داده می‌شود.
در پایان نیز فرمول‌نویسی مناسب برای \lr{Doxygen} (که بر مبنای قوانین فرمول‌نویسی
\lr{\LaTeX} است) توضیح داده می‌شود.

\input{write/formula/output}
% NOTE: هادی ۵-۱۳۹۱: در این قسمت در موردنحوه ظهور فرمول ها در  قالب‌های مختلف خروجی صحبت می‌شود.
\input{write/formula/basic}
% NOTE: هادی ۵-۱۳۹۱: در این قسمت در مورد فرمول‌نویسی در latex صحبت می‌شود.
\input{write/formula/environment}
% NOTE: هادی ۵-۱۳۹۱: در این قسمت در مورد فرمول‌نویسی مناسب برای doxygen صحبت می‌شود.