% 
% در این بخش تمام توانایی‌های داگزی برای تولید نمودار در مستند نهایی مورد بحث قرار
% خواهد گرفت. این نمودارها با استفاده از ابزارها و تنظیم‌های متفاوتی ایجاد می‌شود
% که در اینجا هرکدام به صورت جداگانه مورد بررسی قرار گرفته است. ابزارهای مورد
% بررسی عبارت اند از
% 
% * mscgen
% * dot
% 
% \author maso
% \date تابستان ۱۳۹۱
% 
\chapter{گراف‌ها و نمودارها}

% FIXME: maso 1391: مقدمه‌ای بر گرافها و نمودارها اورده شود


یکی از بهترین روش های موجود در نشان دادن سلسله مراتب وراثتی در کد نویسی و بخصوص
در شی گرایی استفاده از گراف ها و نمودارهایی است که رابطه وراثت و کلاس ها را
نمایش می دهد.
با استفاده از گراف ها و نمودارها علاوه بر اینکه مستند یک ساختار مناسب بدست می آورد، خوانایی
کدهای نوشته شده نیز بهتر می شود. در نتیجه توسعه و بازبینی برنامه ها را افزایش می دهد.

\lr{doxygen}
 دارای ساختاری است که ازتولید دیاگرام های وراثت برای کلاس های \lr{C++}پشتیبانی می کند.
 \lr{doxygen}  برای تولید بیشتر گراف ها و نمودارهای پیشرفته
از\lr{graphviz}استفاده می کند.\lr{Grophviz} یک ابزار متن باز برای طراحی گراف و
شبیه سازی نمودار بر روی سکوهای مختلف است. ضمنا در آدرس:
 \href{http://www.graphviz.org/}{graphviz home} می توان به اطلاعات بیشتری دست پیدا کرد.
این ابزار دارای چند برنامه نمونه یا طرح اصلی است. در حالت
کلی شبیه سازی یک نمودار روشی است که توسط آن می توان اطلاعات ساختاری یک مجموعه
به هم مربوط را نمایش داد. بطور مثال نمایش نمودار انتزاعی از یک شبکه، نمایش یک
شبکه بیو انفورماتیک، روش های مهندسی نرم افزار، پایگاه داده، یادگیری ماشین و
...

\lr{Graphviz} تمام امکانات لازم برای طراحی نمودار هایی که نمونه های آن در بالا
ذکر شد را فراهم می کند. امکاناتی چون: واسط گرافیکی، ابزارهای کمکی، کتابخانه ها
و.... را برای آسان کردن پیاده سازی فراهم کرده است. 
بطور کلی این ابزار برای رسم گراف و نمودار تنها از یک زبان متنی ساده استفاده می کند.
\lr{Graphviz}
 دیاگرام خواسته شده را در شکل های گوناگون مانند تصاویر و  \lr{SVG} برای صفحات اینترنتی، \lr{pdf} یا \lr{postscript} برای الحاق به مستندهای دیگر و یا جهت نمایش در مرورگر نمودار تعاملی به نمایش در می آورد.
%در واقع این ابزار پیاده سازی هر گراف را با استفاده از یک زبان متنی ساده
%را فراهم کرده است که می توان با استفاده از این زبان و وارد کردن آن در مستند ها 
%\lr{doxygen} نمودار ها و گراف های مورد نظر را پیاده کرد.
 
البته علاوه بر
\lr{doxygen} می توان از این ابزار در تولید مستندها بصورت
\lr{XML} , \lr{GXL} و صفحات وب نیز استفاده کرد.
\lr{Graphviz} دارای ویژگی های مفید متعددی برای بهینه سازی و بهتر کردن نمودارها است. 
ویژگی هایی چون کنترل بر روی رنگ های یک نمودار، فونت، تغییر پوسته های یک جدول، تغییر پارامترهای یک خط، ابر پیوندها و ساخت شکل های خصوصی در این ابزار قابل دسترسی هستند.
\cite{graph}
حال اگرابزار\lr{"dot} را در دست داشته باشید، می توانید با نشاندن تگ 
\lr{HAVE-DOT}  به \lr{yes} در فایل پیکربندی، از آن در \lr{doxygen} استفاده کنید.\\
\lr{doxygen} برای تولید گرافهای زیر از ابزار \lr{"dot''} استفاده می کند.\\

\input{write/graph/example}
\input{write/graph/tools}
%\input{write/graph/mscgen}
\input{write/graph/dot}