%
% حق نشر 1390-1402 دانش پژوهان ققنوس
% حقوق این اثر محفوظ است.
% 
% استفاده مجدد از متن و یا نتایج این اثر در هر شکل غیر قانونی است مگر اینکه متن حق
% نشر بالا در ابتدای تمامی مستندهای و یا برنامه‌های به دست آمده از این اثر
% بازنویسی شود. این کار باید برای تمامی مستندها، متنهای تبلیغاتی برنامه‌های
% کاربردی و سایر مواردی که از این اثر به دست می‌آید مندرج شده و در قسمت تقدیر از
% صاحب این اثر نام برده شود.
% 
% نام گروه دانش پژوهان ققنوس ممکن است در محصولات دست آمده شده از این اثر درج
% نشود که در این حالت با مطالبی که در بالا اورده شده در تضاد نیست. برای اطلاع
% بیشتر در مورد حق نشر آدرس زیر مراجعه کنید:
% 
% http://dpq.co.ir/licence
%
% در این قسمت به بررسی تمام روش های مورد استفاده در Doxygen خواهیم پرداخت که در
% دسته بندی مستندها مورد استفاده قرار می گیرد.
% مصطفی برمشوری ۱۳۸۹/۲ این یک گفتار است نه یک قسمت. باید این را اصلاح کرد.

\chapter{بخش بندی}

\lr{Doxygen} از سه روی کرد برای بخش بندی کردن مستندها حمایت می کند:
پیمانه‌ها، برگه‌ها و دسته‌بندی اعضا.
 یک دسته گردایه‌ای از مستندها است که میان آنها از نظر منطقی، یک ارتباط خاص وجود
 دارد. علاوه بر مستندهایی که یک دسته را تشکیل می‌دهند، همواره یک صفحه مستند در
 نظر گرفته می‌شود که در آن به خود دسته به صورت اختصاصی توصیف می‌شود.
 با استفاده از برگه‌ها امکان تعریف یک مستند با موضوعی خاص در مستندهای تکنیکی
 فراهم شده است. برای نمونه تشریح معماری‌های مورد حمایت سیستم، که به طور مستقیم
 به هیچ یک از قسمتهای مستند وابسته نیست، می‌تواند در یک برگه توصیف شد. در
 \lr{Doxygen} امکانهای متفاوتی برای مدیریت برگه‌ها تعریف شده است که با استفاده
 از آنها می‌توان یک مستند کاملا ساختارمند را ایجاد کرد.
 
 تمام اجزای سیستم و مستند‌های ایجاد شده برای آنها بر اساس قراردادهایی از پیش
 تعریف شده مرتب می‌شود. برای نمونه تمام متغیرهایی که در یک کلاس تعریف می‌شود بر
 اساس نام مرتب شده و در یک دست جای خواهد گرفت. اما روش‌ها و قراردادهایی از پیش
 تعریف شده همواره روش‌های مناسبی نمی‌تواند در نظر گرفته شود. از این رو باید
 روش‌هایی تعریف شود که بتوان خارج از این قراردادهای مستندهای ایجاد شده را دسته
 بندی کرد. مستندگر \lr{Doxygen} امکانهای مناسبی را برای مدیریت و دسته بندی اجزا
 فراهم کرده است که می‌تواند در سازماندهی کردن مستندهای ایجاد شده مورد استفاده
 قرار گیرد.
 
روش‌های متفاوت معرفی شده در \lr{Doxygen} برای دسته بندی کردن مستند‌ها، امکان
سازماندهی و مدیریت مستندهایی با حجم بسیار بالا را فراهم کرده است. با استفاده از
این روش‌های می‌توان به سادگی دسته بندی مستندها را ایجاد کرده و فرآیند توسعه
مستند تکنیکی سیستم را بهبود بخشید. در این گفتار هر یک از رویکردهای مورد استفاده
در \lr{Doxygen} را به صورت کامل مورد بررسی قرار خواهیم داد.


\input{write/grouping/pages}
\input{write/grouping/modules}
\input{write/grouping/members}
