%
% حق نشر 1390-1402 دانش پژوهان ققنوس
% حقوق این اثر محفوظ است.
% 
% استفاده مجدد از متن و یا نتایج این اثر در هر شکل غیر قانونی است مگر اینکه متن حق
% نشر بالا در ابتدای تمامی مستندهای و یا برنامه‌های به دست آمده از این اثر
% بازنویسی شود. این کار باید برای تمامی مستندها، متنهای تبلیغاتی برنامه‌های
% کاربردی و سایر مواردی که از این اثر به دست می‌آید مندرج شده و در قسمت تقدیر از
% صاحب این اثر نام برده شود.
% 
% نام گروه دانش پژوهان ققنوس ممکن است در محصولات دست آمده شده از این اثر درج
% نشود که در این حالت با مطالبی که در بالا اورده شده در تضاد نیست. برای اطلاع
% بیشتر در مورد حق نشر آدرس زیر مراجعه کنید:
% 
% http://dpq.co.ir/licence
%
\chapter{ساختارهای مستند نویسی}

ایجاد مستند مناسب توسعه بر اساس سیستم‌های پیاده‌سازی شده یک چالش اساسی در توسعه
سیستم‌های نرم‌افزاری به حساب می‌آید. از این رو همواره گروه‌های زیادی در زمینه حل
مشکلات موجود در این زمینه تلاش کرده‌اند. نتیجه به دست آمده از تلاش‌های فراوان در
این زمینه انبوهی از روش‌ها و ابزارهای تولید مستند توسعه است که هر کدام ویژگی‌های
خاص خود را دارند.

   یکی از ابتدایی ترین نیازها، که در همان اوایل اختراع شبکه جهانی مطرح شد، ایجاد
یک استاندارد
   مناسب برای نمایش داده‌های موجود شبکه جهانی بود. از آن زمان تا کنون روش‌ها و
استاندارهای
   متفاوتی ایجاد شد. یکی از پر کاربرد ترین استانداردها استاندارد ابرمتن
\lr{HTML} است. استاندارد
   ابرمتن امروزه قالب‌ترین استاندارد مورد استفاده به روی شبکه جهانی است.

   با معرفی شدن زبان برنامه سازی جاوا، دسته‌ای از ابزارهای برنامه سازی نیز توسط
شرکت
   سان\LTRfootnote{Sun Micro System} معرفی شد. \lr{Java Doc} یکی از این ابزارها
   بود که
   در ایجاد مستند توسعه بر اساس کد منبع سیستم‌ها کاربرد داشت. با استفاده از این
ابزار فرایند
   ایجاد مستند بر اساس کد منبع سیستم، بسیار ساده شد تا جایی که امروزه این ابزار
به یکی از
   پرکاربرد ترین ابزار توسعه سیستم‌ها با استفاده از زبان برنامه سازی جاوا تبدیل
شده است.

%    این قسمت در مورد Qt Doc هست. زمانی که بخش مربوط به این بسته نوشته شد این
قسمت
%  	اضافه می‌شود.
% 	مصطفی برمشوری ۱۳۹۰
   گرچه بسته نرم‌افزاری \lr{Qt} تنهای یک بسته نرم‌افزاری برای ایجاد واسطه‌های
کاربری گرافیکی
   است اما به دلیل پرکاربرد بودن آن دسته‌ای از ابزارهای متفاوت برای حمایت از این
بسته نرم‌افزاری
   توسعه یافته اند. \lr{Qt Doc} یکی از این ابزارها است که در تولید مستند توسعه
به کار می‌رود.
   مستندهای توسعه این بسته نرم‌افزاری نیز به صورت کامل بر اساس استانداردهای
تعیین شده در
   ابزار \lr{Qt Doc} نوشته شده است.

    به مرور  و با هدف همگانی شدن ابزار \lr{Doxygen} استانداردهای یاد شده، به
استاندار مورد استفاده
    در \lr{Doxygen}  اضافه شده است. به بیان دیگر این ابزار قادر است که مستند
توسعه تمام کدهایی
    که بر اساس دیگر استانداردهای مستند نویسی ایجاد شده اند را، ایجاد کند. در این
فصل ابتدا نشان
    داده می‌شود که چگونه می‌توان با استفاده از استانداردهای ابر متن مستند توسعه
را نوشت. در ادامه
    چگونگی نوشتن مستند بر اساس استانداردهای تعیین شده در \lr{Java Doc} نیز بررسی
خواهد شد.

\input{write/other-standards/HTML}
\input{write/other-standards/javadoc}
\input{write/other-standards/QtDoc} 
