
\part{قراردادهای نوشتن مستند}
    با تاسف می‌توان گفت که بسیاری از سیستم‌های نرم افزاری تولید شده بسیار بد
    مستند شده اند به گونه‌ای که حتی در بهترین حالت مستند به روز و یا کامل نیست.
    گرچه امروزه سیستم‌های نرم افزاری به سرعت در حال توسعه هستند اما شرکتهای
    زیادی وجود دارند که توجه کافی به ایجاد یک مستند مناسب از سیستم‌ها ندارند تا
    جایی که حتی گامهای پیش بینی شده در فرآیند توسعه نرم افزار برای نوشتن مستند
    را نیز نادیده می‌گیرند.

    کیفیت مستند ایجاد شده همانند کیفیت برنامه نوشته شده در یک سیستم نرم‌افزاری
    بسیار مهم است. بدون اطلاع از نحوه استفاده و یا شناخت کامل از سیستم ایجاد
    شده، از، قابلیت‌ها و توانایی سیستم کاسته خواهد شد! به این معنی که کاربران
    نمی‌توانند به درستی از سیستم استفاده کنند از این رو سیستم معادل با یک سیستم
    ضعیف‌تر به نظر خواهد رسید.
    دست یابی به یک مستند با کیفیت نیاز به مدیریت در طراحی مستند، استانداردهای و
    فرآیند تعیین کیفیت دارد.
    ایجاد یک مستند خوب نه آسان و نه ارزان است و از این رو بسیاری از طراحان سیستم
    آن را دشوار می‌پندارند و از ایجاد مستند با کیفیت سر باز می‌زنند.

پیش از هرچیز باید به این نکته اشاره کرد که در فرآیند توسعه دو مستند ایجاد می‌شود که
عبارت‌اند از: مستند فنی و پیاده سازی. مستند فنی عبارت است مجموعه‌ای از مستند‌ها که در 
مورد چگونگی به کار گیری سیستم ایجاد شده است. مستند کلاس‌ها، متدها، متغیرها و فضاهای نام
از این دسته‌اند. در مستند فنی تنها به کاربرد موجودیت‌هایی مانند متدها پرداخته می‌شود 
و از روش‌ها مورد استفاده در پیاده سازی آنها سرباز زده می‌شود. برای نمونه در مورد یک 
متد تنها کاربرد، ورودی و خروجی، و پیش‌نیازهای آن مطرح می‌شود. با استفاده از مستند فنی
می‌توان از یک سیستم موجود در توسعه سیستم‌های دیگر استفاده می‌شود، بدیهی است که در این 
حالت نیاز به اطلاع در مورد چگونگی پیاده سازی یک متد و یا هر موجودیت دیگر نیست.

اما سیستم‌های موجود را نمی‌توان مبتنی بر مستند فنی توسعه و یا بهبود داد. برای توسعه
یک سیستم موجود نیاز است که اطلاعات کافی در مورد روش‌های مورد استفاده و یا توانایی‌ها 
و نقطه ضعف‌های سیستم موجود باشد. این دسته از مستندها را مستند پیاده‌سازی می‌نامیم. 
این مستندها در مستند فنی ظاهر نشده و تنها در برنامه‌های پیاده‌سازی شده باقی می‌مانند.
یک مستند پیاده‌سازی باید به گونه‌ای نوشته شود که تمام پرسش‌های احتمالی یک برنامه نویس را 
در توسعه سیستم به صورت مناسب پاسخ گوید.

از آنجا که دو نمونه متفاوت از مستند نویسی در متن برنامه یک سیستم وجود دارد باید 
راهکارهای مناسبی برای سازماندهی برنامه و مستندهای آن وجود داشته باشد تا از هرج و 
مرج در سیستم جلوگیری شود.

ابزارهایی مانند \lr{Doxygen} امکان نوشتن مستند به روش‌های متفاوت
را فراهم کردن است. می‌توان بر اساس  استانداردهایی مانند استانداردهای تعیین
شده در \lr{QDoc} و یا \lr{JavaDoc} مستندها را ایجاد و در پرونده‌های متفاوت
سازمان دهی کرد.

    فرض کنید که در حال گشترش یک پروژه به زبان برنامه سازی \lr{C/C++} هستید. در
    این زبان برنامه سازی روندها در پرونده‌های سرآیند با پسوند \lr{.h} تعریف
    می‌شوند. تعریف روندهای فاقد کدهای اجرایی است و تنها بیانگر پارامترهای ورودی
    و خروجی یک روند است. پیاده سازی روندهای تعریف شده در  پرونده‌هایی با پسوند
    \lr{.c} و یا \lr{.cpp} ایجاد می‌شود. از این رو برای یک روند نه تنها می‌توان
    در پرونده‌های سرآیند بلکه در پرونده‌های متن اجرایی، مستند نوشت. حتی این
    امکان وجود دارد که یک پرونده جدید  ایجاد کرد و تنها مستندها را در آن پرونده
    ایجاد کرد. پرسشی که اینجا مطرح است این است که کجا باید مستند  مربوط به یک
    روند را نوشت؟

    همان گونه که اشاره شد، برچسب‌های مورد استفاده در \lr{Doxygen} با
    واژک\textbackslash نمایش داده می‌شود در حالی که در قرار داد \lr{JavaDoc} 
    برچسب‌ها با استفاده از واژک \lr{@} شروع  می‌شوند. حال یک پرسش مطرح است. در
    یک پروژه جاوا با استفاده از کدام روش مستندها را ایجاد کنیم؟

    اینها تنها بخشی از چالشهایی است که در فرآیند توسعه مستند یک نرم‌افزار با آن
    روبرو  هستیم. در این بخش تلاش می‌شود که روش‌های مناسب برای نوشتن مستند
    تکنیکی در پروژه های متفاوت ، به صورت  کامل تشریح شود و استاندارهای مناسبی
    برای مستندها تعیین گردد.

% باید به این نکته اشاره کنم که اینها تنها قراردادهایی است که در انجام پروژه ها
% ما به آن رسیده ایم و می تواند بسیار مفید باشد.

% TODO: maso 1391 : تمام این مستند‌های باید به پوشه استانداردها انتقال پیدا کند
\include{standards/where-what}
\include{standards/cpp}
\include{standards/automation}

% TODO : مصطفی ۱۳۹۰-۱۲ : استاندارد جاوا در نسخه اول وارد نمی‌شود.
%\input{استانداردها/استاندارد-جاوا}
