

\chapter{خودکار سازی}

ایجاد پروژه آخرین کاری است که در یک پروژه نرم‌افزاری انجام می‌شود. در این  فاز
تمام برنامه‌های نوشته شده توسط توسعه دهندگان سیستم ترجمه شده و یک برنامه اجرایی
ایجاد می‌شود. کارهایی که در این فاز از پروژه انجام می‌شوند عبارت‌اند از:

\begin{itemize}
  \item ترجمه برنامه‌ها به برنامه‌های اجرایی
  \item ایجاد بسته‌های نرم‌افزاری مبتنی بر برنامه‌های اجرایی
  \item ارزیابی و بررسی کیفیت محصول
  \item ایجاد قابلیت انتقال به روی سیستم‌های متفاوت
  \item ایجاد مستند و راهنما
\end{itemize}

گرچه ممکن است که فرآیند ساخت از یک پروژه به پروژه دیگر متفاوت باشد اما این
فرآیند به صورت مشابه و یکنواخت در تمام آنها اجرا می‌شود. برای نمونه گرچه در
پروژه‌های که از زبانهای مفسری مانند \lr{PHP} استفاده شده باشد ترجمه برنامه به
برنامه‌های اجرایی هرگز انجام نمی‌شود اما مراحل دیگر ساخت پروژه همچنان پا برجا
خواهد بود.

از آنجا که این کار تنها توسط توسعه دهندگان سیستم قابل اجرا و در تمام
پروژه‌ها مورد نیاز است، دور از تصور نیست که این فرآیند به صورت خودکار و توسط یک
ماشین قابل اجرا باشد. خودکار سازی در اینجا نیز به این نکته اشاره دارد. با
استفاده از روش‌های خودکار ساخت پروژه نه تنها می‌توان از میزان هزینه‌ها مانند
زمان و نیروی انسانی کاست بلکه می‌توان به کیفیت کار انجام شده نیز افزود.

ساخت خودکار یک پروژه نرم‌افزاری عبارت است از یک نپشته\LTRfootnote{Script}،
برنامه و یا هر سیستم دیگری که مراحل ساخت یک پروژه را به صورت خودکار و بدون دخالت
کاربر انجام دهد.
    
% History

ابتدایی ترین تلاش‌ها برای خودکار سازی فرآیند ساخت توسط توسعه دهندگان سیستم‌ها
بود. توسعه دهندگان با استفاده از برنامه‌ها و نپشته‌ها مترجم‌ها و پیوندگرها را با
استفاده از دستورهای خط فرمان فراخوانی و با استفاده از آن برنامه‌های
اجرایی را ایجاد می‌کردند. برای نمونه با استفاده از نپشته زیر که در سکوی لینوکس
قابل اجرا است می‌توان تمام پرونده‌های ایجاد شده در یک پروژه سی را ترجمه کرده و
یک برنامه اجرایی ایجاد کرد.

\begin{latin}
\lstset{language=BASH}  
\begin{lstlisting}[frame=single] 
#!/bin/bash
DIR="$1"
OUT="$2"
[ "$DIR" == "" ] && DIR="."
fileArray=($(find -name "*.c"))

#Compile and creat object file
for file in ${fileArray[*]}
do
	g++ -Wall -O $file -o ${file}.o
done

#Link all objrct file
for file in ${fileArray[*]}
do
	g++ ${file}.o $OUT
done

\end{lstlisting}
\end{latin}

با استفاده از این نپشته تمام پرونده‌های \lr{*.c} در یک مسیر با استفاده از مترجم
\lr{g++} ترجمه شده و با استفاده از پیوندگر\LTRfootnote{Linker} یک برنامه اجرای
ایجاد می‌شود.
گرچه این نپشته بسیار ساده است اما به عنوان ابتدایی ترین سیستم‌های خودکارسازی
فرآیند ساخت مورد استفاده قرار می‌گرفته است.

استفاده از دستورهای خط فرمان و ترجمه تک تک برنامه‌های نوشته شده و درنهایت ایجاد
یک برنامه اجرایی با استفاده از یک پیوندگر ساده است. اما زمانی که نیاز به ترجمه
پروژه‌های بزرگ که از قطعه‌های متفاوتی ایجاد شده‌اند و بین آنها وابستگی از پیش
تعریف شده‌ای وجود دارد استفاده از این روش‌های ساده مناسب نیست.

تلاش بعدی توسعه دهندگان سیستم‌های نرم‌افزاری منجر به ایجاد برنامه‌ها و زبانهای
جدید برای خودکار سازی فرآیند ساخت شد. از این میان می‌توان به زبان \lr{Make}
اشاره کرد. این زبان خودکار سازی را می‌توان به عنوان یک جایگزین مناسب برای
نپشته‌های ابتدایی در نظر گرفت. نپشته‌های مورد استفاده در این ابزار امکان نوشتن
وظایف متفاوت مانند ترجمه و پیوند به صورت متوالی  وجود دارد. نسخه‌های ایجاد شده
توسط گروه \lr{GNU} نه تنها توانایی یاد شده را فراهم کرده است بلکه توانایی ساخت
موازی، توزیع شده و یا ایجاد بر اساس وابستگی‌ها نیز فراهم شده است.

اما این تنها آغاز راه بود و فرآیند ساخت به سرعت پیچیده شد. در ابتدا فرآیند ساخت
تنها به ترجمه و پیوند برنامه‌ها توجه داشت. امروزه فرآیند ساخت انقدر پیچده شده
است که نه تنها مترجم‌ و پیوندگرها مورد استفاده قرار می‌گیرد بلکه از سیستم‌های
متفاوت دیگر مانند مستندگر، کنترل نسخه، برنامه‌های ارزیابی و بسیاری دیگر مورد
استفاده قرار می‌گیرد. 

در حال حاضر فرآیند ایجاد شامل وظایف متفاوتی چه قبل از ترجمه و چه بعد از ترجمه
می‌شود. فرآيند ساخت آن چنان پیشرفت کرده است که امروزه بر فرآیند توسعه سیستم‌های
نرم‌افزاری تاثیر گذاشته و منجر به ایجاد متدلوژی‌های جدیدی شده است.

% TODO : maso 1391 : روش‌های CI و ایجاد توزیع شده را باید بررسی کنم

% New breed of solutions

امروزه گونه‌های جدید ابزارهای خودکار سازی فرآیند ساخت امکانات بسیار متفاوت و
مناسبی را ارائه می‌کنند.
این ابزارها به صورت‌های متفاوتی چون نرم‌افزارهای متن باز و یا تجاری ارائه
می‌شوند.
در بسیاری از این ابزارها تمرکز به روی اجرای نپشته‌های ایجادگر است در حالی که
گونه‌های دیگر با توجه به کارهای مورد نیاز پیش و پس از فرآیند ساخت تلاش دارند که
ابزارهای مناسب برای ساده سازی این فرآیند را ارائه کنند. هدف اصلی در ساده سازی
فرآیند ساخت فراخوانی راحت مترجم‌ها، پیونگرهای و دیگر ابزارهای مورد نیاز در
فرآیند ساخت است.
استفاده از این ابزارها در فرآیندهای توسعه مبتنی بر ساخت\LTRfootnote{Continous
Integeration} بسیار اساسی است تا جایی که توسعه سیستم بدون این سیستم‌ها غیر ممکن
می شود.


% Advanced build automation

ابزارهای مدرن ساخت از پیشکارهای\LTRfootnote{Agent} دور برای ایجاد پروژه به صورت
توزیع شده استفاده می‌کنند. واژه ساخت توزیع شده\LTRfootnote{Distributed
builds} به معنی فراخوانی مترجم و پیوندگر به صورت توزیع شده به روی ماشین‌های
متفاوت است که منجر به افزایش سرعت فرآیند ساخت می‌شود.
این واژه به صورت معمول با واژه محاسبات توزیع شد\LTRfootnote{Distributed
Processing} به اشتباه گرفته می‌شود.

% Distributed processing means that each step in a process or workflow can be sent
% to a different machine for execution. For example, a post step to the build may
% require the execution of multiple test scripts on multiple machines. Distributed
% processing can send the different test scripts to different machines.
% Distributed processing is not distributed builds. Distributed processing cannot
% take a make, ant or maven script, break it up and send it to different machines
% for compiling and linking.
% 
% The distributed build process must have the machine intelligence to understand
% the source code dependencies in order to send the different compile and link
% steps to different machines. A build automation solution must be able to manage
% these dependencies in order to perform distributed builds. Some build tools can
% discover these relationships programmatically (Rational ClearMake
% distributed[1], Electric Cloud ElectricAccelerator[2]), while others depend on
% user-configured dependencies (Platform LSF lsmake[3])
% 
% Build automation that can sort out source code dependency relationships can also
% be configured to run the compile and link activities in a parallelized mode.
% This means that the compiler and linkers can be called in multi-threaded mode
% using a machine that is configured with more than one core.
% 
% Not all build automation tools can perform distributed builds. Most only provide
% distributed processing support. In addition, most solutions that do support
% distributed builds can only handle C or C++. Build automation solutions that
% support distributed processing are often make based and many do not support
% Maven or Ant.
% 
% An example of a distributed build solution is Xoreax's IncrediBuild[4] for the
% Microsoft Visual Studio platform or the open-source CMake[5]. These may require
% particular configurations of a product environment so that it can run
% successfully on a distributed platform—library locations, environment variables,
% and so forth.

از سویی استفاده از پیشکارهای متفاوت با گونه‌های متفاوت امکان ایجاد یک سیستم
نرم‌افزاری مبتنی بر سکو‌های متفاوت را نیز امکان پذیر می‌سازد. پیشکارهایی که به
روی سکوی لینوکس\LTRfootnote{Linux} تعبیه شده‌اند سیستم نرم‌افزاری را برای این
سکو ترجمه و به برنامه اجرای تبدیل می‌کنند در حالی که پیشکارهای تعبیه شده به روی
سکوی ویندوز\LTRfootnote{Windows} کار مشابه‌ای را برای سیستم عامل ویندوز انجام
می‌دهند.

% Advantages

خودکارسازی فرآیند ایجاد، منافع زیادی برای گروه توسعه به دنبال دارد. به عنوان
نمونه برخی از این موارد عبارت‌اند از:

\begin{itemize}
  \item افزایش کیفیت محصولها
  \item تسریع در فرآیند ایجاد
  \item کاهش کارهای بیهوده
  \item کاهش اشتباه در فرآیند ساخت
  \item کاهش وابستگی به فرد
  \item نگهداری تاریحچه ساخت برای دنبال کرده ایرادها
  \item کاهش هزینه‌ها
\end{itemize}

% Types
%     On-Demand automation such as a user running a script at the command line
%     Scheduled automation such as a continuous integration server running a nightly build
%     Triggered automation such as a continuous integration server running a build on every commit to a version control system.
% Requirements of a build system
% 
% Basic requirements:
% 
%     Frequent or overnight builds to catch problems early.[7][8][9]
%     Support for Source Code Dependency Management
%     Incremental build processing
%     Reporting that traces source to binary matching
%     Build acceleration
%     Extraction and reporting on build compile and link usage
% 
% Optional requirements:[10]
% 
%     Generate release notes and other documentation such as help pages
%     Build status reporting
%     Test pass or fail reporting
%     Summary of the features added/modified/deleted with each new build

در تمام فرآیندهای ساخت ایجاد مستند تکنیکی و کاربری یکی از مراحل ایجاد بوده و
بدون آن فرآیند ایجاد نرم‌افزار ناقض خواهد بود. در این گفتار ابزارهای خودکار سازی
فرآیند ساخت معرفی شده و تنظیم‌های مورد نیاز برای ایجاد مستند تکنیکی در آنها
تشریج می‌شود.

نکته‌ای که باید در این گفتار به آن توجه داشت این است که، همواره فرض بر این است
که در فرآیند توسعه از استانداردهای تعریف شده در این کتاب استفاده شده است. در غیر
این صورت مراحل و تنظیم‌های مورد نیاز کمی متفاوت خواهد بود.


\input{standards/automation/rpm}
\input{standards/automation/opensuse-build}
% \input{standards/automation/bamboo}

